日本政府將推進藥品及醫療器械國產化

【共同社5月8日電】據日本政府相關人士8日透露，鑑於新型冠狀病毒疫情擴大，政府基本敲定推進重要醫藥品和醫療器械國產化的方針。調查疫苗和治療藥、人工呼吸機等的供應鏈（零部件的採購及供應網），根據需要將其定為戰略物資並限製出口，還將強化醫用口罩和防護服儲備。預計將寫入國家安全保障局經濟組彙總的經濟安全保障新戰略。

由於新冠疫情擴大，對人工呼吸機和醫用口罩等的需求驟增，各國相互爭奪和限製出口的圈地行為逐漸顯現。日本政府對中國的警戒感提高，從安全保障的觀點出發，認為有必要為將來發生傳染病做準備。

被指疫情高峰已過的中國向意大利等提供口罩和檢測儀器。此舉被認為旨在通過“健康絲綢之路”擴大影響力。首相安倍晉三4月17日在記者會上表示：“為口罩和醫用長袍等缺乏，無法充足供應感到抱歉。問題在於此前大幅依賴中國。”

戰略物資可能還包括作為治療藥備受期待的抗流感藥“Avigan”（法匹拉韋）。原料依賴中國，此次的生產體制完善出現延遲。政府相關人士表示“有必要從篩查著手”，調查物資的供應體系，對完善國內生產基地還是儲備等進行分類。基於修改後的《外匯法》，還將嚴格監管外資注入醫療領域的日本企業。

經濟安保戰略最快將在年內製定。選項包括對現行的國家安保戰略進行修改或制定新的方針。4月正式成立的經濟組在籌備階段就開始應對新型冠狀病毒，還負責出入境管理事務。